\label{abstract}

\textbf{Bối cảnh:} Trong các tình huống cứu nạn khẩn cấp như hỏa hoạn trong nhà, việc xác định chính xác vị trí và trạng thái hoạt động của từng chiến sĩ cứu hỏa là yếu tố then chốt để bảo đảm an toàn và hỗ trợ ra quyết định cứu hộ kịp thời. Hệ thống định vị trong nhà đối mặt với nhiều thách thức, đặc biệt là sự vắng mặt của tín hiệu hệ thống định vị toàn cầu và tính phức tạp của môi trường trong nhà, làm suy giảm độ tin cậy trong các tình huống khẩn cấp. Các giải pháp phụ thuộc vào hạ tầng (Wi-Fi, RFID) dễ bị vô hiệu bởi nhiệt độ cao hoặc va chạm vật lý; trong khi các hệ thống dựa trên cảm biến quán tính lại gặp phải sai số tích lũy nghiêm trọng trong quá trình tích phân dữ liệu. Trước thực trạng đó, việc phát triển một hệ thống định vị đeo trên người, hoạt động hoàn toàn tự trị, không phụ thuộc hạ tầng và có khả năng nhận dạng cả hành động lẫn hướng di chuyển là một yêu cầu cấp thiết trong nghiên cứu và ứng dụng thực tế.

\textbf{Mục tiêu:} Đề tài hướng tới xây dựng một hệ thống định vị trong nhà chính xác và đáng tin cậy cho chiến sĩ cứu nạn, bằng cách tích hợp đơn vị đo lường quán tính 6 trục (gia tốc kế, con quay hồi chuyển), khí áp kế và máy quét phạm vi laser. Mục tiêu cụ thể là định vị vị trí 3D theo thời gian thực, nhận dạng chính xác tám hành động (nằm, ngồi, đứng, đi bộ, chạy bộ, lên/xuống cầu thang, phát hiện ngã) và hướng di chuyển (các góc từ 0° đến $\pm$180°), đảm bảo sai số định vị dưới 2~m và có thể triển khai thực tế trên nền tảng vi điều khiển dung lượng giới hạn.

\textbf{Phương pháp:} Hệ thống được chia thành ba phần cảm biến: (1) cảm biến quán tính đeo ở thắt lưng sử dụng gia tốc kế để đếm bước, nhận dạng hành động và con quay hồi chuyển để phân loại hướng di chuyển; (2) khí áp kế để ước tính biến thiên độ cao; (3) LiDAR gắn ở bàn chân phải đo khoảng cách đến chân trái nhằm ước lượng độ dài bước bằng phương pháp lượng giác. Một đường ống xử lý đa giai đoạn được thiết kế: (i) tín hiệu LiDAR được khử nhiễu bằng các bộ lọc tuần tự; (ii) dữ liệu áp suất được làm mượt bằng bộ lọc Kalman trước khi chuyển đổi sang độ cao; (iii) các đỉnh gia tốc và kết quả nhận dạng hành động được dùng để phát hiện sự kiện lên/xuống cầu thang, từ đó ràng buộc và hiệu chỉnh cập nhật độ cao theo số bước. Quỹ đạo mặt phẳng được ước lượng bằng quỹ đạo tích lũy từ véc-tơ bước (độ dài bước từ LiDAR, hướng từ con quay) và hợp nhất với độ cao để suy ra vị trí 3D. Đối với các tác vụ học máy, tín hiệu quán tính được phân đoạn theo cửa sổ 3 giây và trích chọn các đặc trưng thống kê miền thời gian làm đầu vào cho bộ phân loại XGBoost (nhận dạng hành động) và Decision Tree (nhận dạng hướng di chuyển). Toàn bộ quy trình được tối ưu để suy luận thời gian thực trên vi điều khiển ESP32.

\textbf{Kết quả:} Mô hình ước tính độ dài bước đạt sai số tuyệt đối trung bình 5~cm và độ lệch chuẩn 4,36~cm trên mỗi bước trong các thử nghiệm thực tế 180 bước (quãng đường 101,5~m), với sai số tổng thể luôn dưới 2~m. Mô hình nhận dạng hành động XGBoost với kích thước 866~kB đạt điểm F1 vĩ mô 98,38~\% thông qua xác thực chéo lồng nhau trên tập dữ liệu riêng tư, và vẫn duy trì hiệu suất cao khi kiểm thử trên bộ dữ liệu công khai MobiFall (điểm F1 đạt 98,44~\% thông qua xác thực chéo 10 lần). Mô hình phân loại hướng di chuyển Decision Tree đạt điểm F1 tuyệt đối 100~\% với kích thước chỉ 3,34~kB, đáp ứng giới hạn 1~MB bộ nhớ Flash của hệ thống và phù hợp cho thiết bị nhúng công suất thấp.

\textbf{Kết luận:} Đề tài đã phát triển thành công một hệ thống định vị 3D tự trị tích hợp IMU và LiDAR với khả năng nhận dạng hành động, phân loại hướng, ước lượng bước chân và suy luận độ cao tin cậy, hoạt động ổn định trong môi trường khắc nghiệt, không phụ thuộc vào cơ sở hạ tầng. Bên cạnh tính chính xác và độ tin cậy, hệ thống còn đáp ứng yêu cầu về triển khai thực tế nhờ tối ưu hóa dung lượng mô hình và hiệu suất xử lý. Kết quả nghiên cứu không chỉ góp phần làm phong phú thêm các phương pháp định vị cá nhân dựa trên cảm biến đeo, mà còn mở ra tiềm năng ứng dụng rộng rãi trong các nhiệm vụ cứu hộ khẩn cấp, các hệ thống an toàn thông minh và thiết bị hỗ trợ trong môi trường không có hệ thống vệ tinh định vị toàn cầu.